{"doc_desc":{"title":"BRA_2011_PME_v01_M","idno":"DDI_BRA_2011_PME_v01_M_WB","prod_date":"2013-03-06"},"study_desc":{"title_statement":{"idno":"BRA_2011_PME_v01_M","title":"Pesquisa Mensal de Emprego 2011","alt_title":"PME 2011","translated_title":"Monthly Employment Survey 2011"},"authoring_entity":[{"name":"Instituto Brasileiro de Geografi a e Estat\u00edstica \u2013 IBGE","affiliation":"Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o"}],"production_statement":{"prod_date":"2013-03-06"},"distribution_statement":{"depositor":[{"name":"","abbreviation":"","affiliation":""}]},"series_statement":{"series_name":"Labor Force Survey [hh\/lfs]","series_info":"A Pesquisa Mensal de Emprego - PME vem fornecendo indicadores para avalia\u00e7\u00e3o conjuntural do mercado de trabalho a partir de 1980. A revis\u00e3o anterior da pesquisa foi efetuada em 1982, e sua metodologia pode ser consultada na S\u00e9rie Relat\u00f3rios Metodol\u00f3gicos, volume 2, Metodologia da Pesquisa Mensal de Emprego 1980. \n\nA abertura comercial, a internacionaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o macrorregional dos mercados e a globaliza\u00e7\u00e3o do capital, assim como as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, provocaram profundas mudan\u00e7as na estrutura produtiva e, em conseq\u00fc\u00eancia, na aloca\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Por outro lado, nesse per\u00edodo, a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho - OIT fez novas recomenda\u00e7\u00f5es para a investiga\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Esses fatores levaram o IBGE a realizar a revis\u00e3o da PME em 2001 em todos os seus aspectos metodol\u00f3gicos e processuais, para que a investiga\u00e7\u00e3o se ajustasse \u00e0 realidade atual e continuasse produzindo indicadores para a an\u00e1lise conjuntural do mercado de trabalho metropolitano, tendo sempre presente a comparabilidade internacional.\n\nNo processo de revis\u00e3o da PME, o IBGE conjugou os resultados das reflex\u00f5es internas, decorrentes de um processo cont\u00ednuo de reflex\u00e3o sobre as informa\u00e7\u00f5es produzidas, \u00e0s conclus\u00f5es de um Grupo de Trabalho coordenado pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, para avalia\u00e7\u00e3o das pesquisas conjunturais sobre for\u00e7a de trabalho conduzidas no Brasil, e \u00e0s demandas de usu\u00e1rios da pesquisa. Durante todo o desenvolvimento da reformula\u00e7\u00e3o da pesquisa, o IBGE contou com a assist\u00eancia t\u00e9cnica da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho - OIT.\n\nA revis\u00e3o da Pesquisa Mensal de Emprego visa a possibilitar a capta\u00e7\u00e3o mais abrangente das caracter\u00edsticas de trabalho e das formas de inser\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho no sistema produtivo, fornecendo, portanto, mais informa\u00e7\u00f5es para o estudo do mercado de trabalho e para a formula\u00e7\u00e3o e acompanhamento de pol\u00edticas p\u00fablicas. Em s\u00edntese, os principais objetivos da revis\u00e3o da PME foram:\n1 - implementa\u00e7\u00e3o de algumas mudan\u00e7as conceituais no tema trabalho, seguindo recomenda\u00e7\u00f5es internacionais;\n2 - amplia\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o para se ter melhor conhecimento da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa e da popula\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para o mercado de trabalho;\n3 - ajustamento no processo de rota\u00e7\u00e3o da amostra para dar consist\u00eancia aos resultados de varia\u00e7\u00e3o no tempo;\n4 - melhor operacionaliza\u00e7\u00e3o dos quesitos para capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de forma a aprimorar a mensura\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos; e\n5 - introdu\u00e7\u00e3o do uso do coletor eletr\u00f4nico para a realiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de coleta visando a aprimorar o sistema operacional da pesquisa e a agilizar a apura\u00e7\u00e3o dos resultados.\n\nA pesquisa revisada foi implantada, em car\u00e1ter experimental, em setembro de 2001, para viabilizar os ajustes que ainda eram necess\u00e1rios no novo sistema de apura\u00e7\u00e3o. De setembro de 2001 a dezembro de 2002, a pesquisa revisada foi realizada em paralelo \u00e0 antiga com o objetivo de possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es feitas e seus impactos. Os resultados da PME, revisada, est\u00e3o disponibilizados a partir da pesquisa de mar\u00e7o de 2002. Todo o processo de revis\u00e3o e transi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica est\u00e1 registrado na publica\u00e7\u00e3o Pesquisa mensal de emprego: outubro 2001-dezembro 2002, volume 10 da s\u00e9rie Estat\u00edsticas b\u00e1sicas: s\u00e9ries retrospectivas, que inclui um estudo completo sobre as altera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas introduzidas na pesquisa e seu impacto nos resultados. Descrevem-se, tamb\u00e9m, as principais modifi ca\u00e7\u00f5es resultantes da revis\u00e3o da PME, assim como as novas informa\u00e7\u00f5es pesquisadas."},"study_info":{"abstract":"A Pesquisa Mensal de Emprego - PME tem como objetivo produzir indicadores mensais sobre a for\u00e7a de trabalho que permitam avaliar as flutua\u00e7\u00f5es e a tend\u00eancia, a m\u00e9dio e a longo prazos, do mercado de trabalho metropolitano. \u00c9 um levantamento utilizado para dar indicativo \u00e1gil dos efeitos da conjuntura econ\u00f4mica sobre o mercado de trabalho, al\u00e9m de atender outras necessidades importantes para o planejamento socioecon\u00f4mico do Pa\u00eds.\n\nA PME \u00e9 uma pesquisa domiciliar, de periodicidade mensal, que investiga caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea urbana das regi\u00f5es metropolitanas de abrang\u00eancia, com vistas \u00e0 medi\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o mercado de trabalho e a for\u00e7a de trabalho associadas a outros aspectos socioecon\u00f4micos, incluindo todas as atividades econ\u00f4micas e todos os segmentos ocupacionais. Logo, o tema b\u00e1sico da PME \u00e9 trabalho, constando na pesquisa algumas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e educacionais com o objetivo de possibilitar melhor entendimento da for\u00e7a de trabalho.","coll_dates":[{"start":"2011-01","end":"2011-12","cycle":""}],"nation":[{"name":"Brazil","abbreviation":"BRA"}],"geog_coverage":"Atualmente a PME abrange as Regi\u00f5es Metropolitanas de Recife, Salvador, Belo Horizonte, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e Porto Alegre.","analysis_unit":"A Pesquisa Mensal de Emprego adota a pessoa, moradora na unidade domiciliar selecionada, como unidade de investiga\u00e7\u00e3o. Para caracterizar a unidade domiciliar e as pessoas que s\u00e3o objeto da pesquisa, s\u00e3o adotadas as seguintes defi ni\u00e7\u00f5es:\nDomic\u00edlio - \u00e9 o local estruturalmente separado e independente que se destina a servir de habita\u00e7\u00e3o a uma ou mais pessoas, ou que esteja sendo utilizado como tal.\nA separa\u00e7\u00e3o fi ca caracterizada quando o local de habita\u00e7\u00e3o \u00e9 limitado por paredes, muros, cercas, etc., coberto por um teto, e permite que seus moradores se isolem das demais pessoas da comunidade, arcando com parte ou todas as suas despesas de alimenta\u00e7\u00e3o ou moradia.\n\nA independ\u00eancia fica caracterizada quando o local de habita\u00e7\u00e3o tem acesso direto que permite aos seus moradores entrar e sair do seu local de habita\u00e7\u00e3o sem passar por local de moradia de outras pessoas.\nOs domic\u00edlios s\u00e3o classificados em particulares ou coletivos. Os particulares s\u00e3o moradias onde o relacionamento \u00e9 ditado por la\u00e7os de parentesco, depend\u00eancia dom\u00e9stica ou normas de conviv\u00eancia. Os coletivos s\u00e3o moradias onde prevalece o cumprimento de normas administrativas.\n\nUnidade domiciliar - \u00e9 o domic\u00edlio particular ou a unidade de habita\u00e7\u00e3o em domic\u00edlio coletivo.\n\nMorador - \u00e9 a pessoa que tem a unidade domiciliar (domic\u00edlio particular ou unidade de habita\u00e7\u00e3o em domic\u00edlio coletivo) como local de resid\u00eancia habitual na data da entrevista.\n\nPessoas abrangidas pela pesquisa - a pesquisa investiga a popula\u00e7\u00e3o residente, excluindo:\na) as pessoas moradoras em embaixadas, consulados ou lega\u00e7\u00f5es; e\nb) as pessoas institucionalizadas moradoras em domic\u00edlios coletivos de estabelecimentos institucionais, tais como: os militares em casernas ou depend\u00eancias de instala\u00e7\u00f5es militares; os presos em penitenci\u00e1rias, reformat\u00f3rios, etc.; os internos em escolas, hospitais, asilos, orfanatos, etc.; e os religiosos em conventos, mosteiros, etc.","universe":"As informa\u00e7\u00f5es sociodemogr\u00e1ficas s\u00e3o obtidas para todos os moradores entrevistados e as referentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e trabalho, para os de 10 anos ou mais de idade.","data_kind":"Sample survey data [ssd]","notes":"Para todos os domic\u00edlios da amostra da PME em que as entrevistas foram realizadas, caracteriza-se a esp\u00e9cie do domic\u00edlio, se particular ou coletivo.\n\nPara todas as pessoas residentes nos domic\u00edlios em que as entrevistas s\u00e3o realizadas, levantam-se as seguintes caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1fi cas: sexo, data de nascimento, condi\u00e7\u00e3o na unidade domiciliar, condi\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia, identifi ca\u00e7\u00e3o de cada fam\u00edlia residente na unidade domiciliar e a cor ou ra\u00e7a com que a pessoa se identifica.\n\nPara as pessoas residentes que, na data de refer\u00eancia, tinham 10 anos ou mais de idade, s\u00e3o pesquisadas as caracter\u00edsticas de educa\u00e7\u00e3o. Investiga-se a alfabetiza\u00e7\u00e3o, freq\u00fc\u00eancia \u00e0 escola e freq\u00fc\u00eancia a curso de qualifica\u00e7\u00e3o profi ssional. Para os estudantes, investiga-se o grau ou n\u00edvel do curso freq\u00fcentado. Para os que freq\u00fcentam cursos seriados, investiga-se a s\u00e9rie freq\u00fcentada. Para as pessoas que n\u00e3o freq\u00fcentam, mas j\u00e1 freq\u00fcentaram escola anteriormente, identifi ca-se o n\u00edvel ou grau do curso mais elevado que freq\u00fcentaram e se conclu\u00edram o curso. Investiga-se, para as que conclu\u00edram, com aprova\u00e7\u00e3o, pelo menos a primeira s\u00e9rie de curso seriado freq\u00fcentado anteriormente, a \u00faltima s\u00e9rie conclu\u00edda com aprova\u00e7\u00e3o. Desta forma pode-se classifi car as pessoas em idade ativa de acordo com o n\u00edvel de escolaridade alcan\u00e7ado. A pesquisa identifi ca, tamb\u00e9m, para as pessoas que freq\u00fcentam ou j\u00e1 freq\u00fcentaram curso de qualifi ca\u00e7\u00e3o profi ssional, o n\u00edvel de escolaridade exigido para acesso a este curso.\n\nAs caracter\u00edsticas de trabalho s\u00e3o investigadas para todas as pessoas de 10 anos ou mais de idade na data de refer\u00eancia.\n\nAs pessoas em idade ativa s\u00e3o classifi cadas em tr\u00eas categorias mutuamente exclusivas (pessoas ocupadas, desocupadas e n\u00e3o-economicamente ativas). Para cada uma delas, h\u00e1 um conjunto de informa\u00e7\u00f5es detalhadas que subsidiam a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do mercado de trabalho. \n\nPara as pessoas que declararam ter trabalho remunerado e que n\u00e3o o exerceram, durante pelo menos uma hora completa na semana de refer\u00eancia, investigam-se o motivo por n\u00e3o terem exercido o trabalho e o tempo em que estavam afastadas do trabalho que tinham. O motivo e tempo de afastamento do trabalho \u00e9 determinante para a classifi ca\u00e7\u00e3o da pessoa como ocupada ou n\u00e3o na semana de refer\u00eancia. \n\nPara as pessoas ocupadas na semana de refer\u00eancia, identifi cam-se quantos trabalhos tinham na semana de refer\u00eancia e qual era o trabalho principal. Em seguida, para caracterizar o trabalho principal, investigam-se a ocupa\u00e7\u00e3o exercida, o tempo de perman\u00eancia, assim como a atividade principal e o n\u00famero de ocupados no empreendimento em que tinham esse trabalho. S\u00e3o captadas, tamb\u00e9m, a remunera\u00e7\u00e3o mensal habitual, a remunera\u00e7\u00e3o efetivamente recebida no m\u00eas de refer\u00eancia, as horas habitualmente trabalhadas por semana, as horas efetivamente trabalhadas na semana de refer\u00eancia e a contribui\u00e7\u00e3o para instituto de previd\u00eancia para o trabalho principal e para os outros trabalhos exercidos na semana de refer\u00eancia. As pessoas ocupadas s\u00e3o classifi cadas segundo quatro posi\u00e7\u00f5es na ocupa\u00e7\u00e3o: empregado, conta pr\u00f3pria, empregador e trabalhador n\u00e3o-remunerado de membro da unidade domiciliar que era conta pr\u00f3pria ou empregador, que indicam a rela\u00e7\u00e3o de trabalho existente entre a pessoa e o empreendimento em que trabalhava. \n\nBuscando melhor identifi ca\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, a capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 feita de forma ainda mais desagregada para os empregados, destacando os trabalhadores dom\u00e9sticos e os trabalhadores n\u00e3o-remunerados de membro da unidade domiciliar que era empregado. As informa\u00e7\u00f5es oferecem a possibilidade de desagrega\u00e7\u00e3o dos empregados de modo a identifi car o emprego nos setores p\u00fablico (federal, estadual ou municipal) e privado, o registro do emprego em carteira de trabalho e o tipo de contrato por prazo determinado ou n\u00e3o. Identifi ca-se, ainda, o contingente formado pelos militares e empregados pelo regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos. \n\nS\u00e3o captadas, ainda, informa\u00e7\u00f5es para estimar a ocupa\u00e7\u00e3o por insufi ci\u00eancia de horas trabalhadas4 (interesse e disponibilidade para trabalhar mais horas, al\u00e9m das efetivamente trabalhadas na semana de refer\u00eancia, no per\u00edodo de 30 dias contados a partir do primeiro dia dessa semana) e o volume de horas dispon\u00edveis para trabalhar, al\u00e9m das efetivamente trabalhadas na semana de refer\u00eancia.\n\nPara as pessoas sem trabalho na semana de refer\u00eancia, \u00e9 investigado se j\u00e1 tiveram um trabalho antes dessa semana. Para as que tiveram, investiga-se o tempo decorrido desde a sa\u00edda do \u00faltimo trabalho. Se tiver sido exercido no per\u00edodo de capta\u00e7\u00e3o de 358 dias (que s\u00e3o os 358 dias que antecedem a semana de refer\u00eancia), este \u00faltimo trabalho \u00e9 caracterizado pela ocupa\u00e7\u00e3o, pela atividade principal do empreendimento em que trabalharam e pela posi\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o. Entre os empregados, identifi ca-se o contingente formado pelos militares e empregados regidos pelo regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos, o registro do emprego em carteira de trabalho e o tipo de contrato (prazo determinado ou n\u00e3o). \u00c9 identifi cado, ainda, o motivo da sa\u00edda deste \u00faltimo trabalho e o tempo de perman\u00eancia nele.\n\nA investiga\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de procura de trabalho \u00e9 feita tanto para as pessoas sem trabalho na semana de refer\u00eancia como para as ocupadas nessa semana.\n\nPara as pessoas ocupadas, a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 referente \u00e0 procura por outro trabalho. \u00c9 investigada a \u00faltima provid\u00eancia tomada para conseguir trabalho no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias e identifi cada se ocorreu na semana de refer\u00eancia ou no per\u00edodo de capta\u00e7\u00e3o de 23 dias (que s\u00e3o os 23 dias que antecedem a semana de refer\u00eancia).\n\nNo caso da \u00faltima provid\u00eancia para conseguir trabalho, tomada no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias, ter ocorrido antes do per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias, investiga-se o tempo decorrido desde que essa medida foi tomada at\u00e9 a data de refer\u00eancia. Se a \u00faltima provid\u00eancia para conseguir trabalho foi tomada no per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias, investiga-se a data em que ocorreu. Para as pessoas que procuraram trabalho no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias, tendo tomado a \u00faltima provid\u00eancia para conseguir trabalho antes do per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias, \u00e9 captado o motivo por n\u00e3o t\u00ea-lo feito nesse per\u00edodo de 30 dias. Para as pessoas que tomaram provid\u00eancia para conseguir trabalho no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias (exceto as que n\u00e3o procuraram no per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias porque n\u00e3o queriam mais trabalhar ou mudar de trabalho ou conseguir trabalho adicional), \u00e9 investigado o tempo de procura ininterrupta por trabalho. Investigam-se, ainda, para todos os que procuraram trabalho ou que declararam desejar trabalho, mesmo sem terem tomado provid\u00eancias efetivas, se estariam dispon\u00edveis para assumir um trabalho na semana de refer\u00eancia ou nos 23 dias subseq\u00fcentes, assim como o n\u00famero de horas semanais que poderiam dedicar ao trabalho, se o conseguissem. Identifica-se, ainda, qual foi o informante dos quesitos de educa\u00e7\u00e3o e trabalho, verificando se foi uma entrevista direta com cada pessoa de 10 anos ou mais de idade ou se as informa\u00e7\u00f5es foram prestadas por terceiros.","study_scope":"Para todos os domic\u00edlios da amostra da PME em que as entrevistas foram realizadas, caracteriza-se a esp\u00e9cie do domic\u00edlio, se particular ou coletivo.\n\nPara todas as pessoas residentes nos domic\u00edlios em que as entrevistas s\u00e3o realizadas, levantam-se as seguintes caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1fi cas: sexo, data de nascimento, condi\u00e7\u00e3o na unidade domiciliar, condi\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia, identifi ca\u00e7\u00e3o de cada fam\u00edlia residente na unidade domiciliar e a cor ou ra\u00e7a com que a pessoa se identifica.\n\nPara as pessoas residentes que, na data de refer\u00eancia, tinham 10 anos ou mais de idade, s\u00e3o pesquisadas as caracter\u00edsticas de educa\u00e7\u00e3o. Investiga-se a alfabetiza\u00e7\u00e3o, freq\u00fc\u00eancia \u00e0 escola e freq\u00fc\u00eancia a curso de qualifica\u00e7\u00e3o profi ssional. Para os estudantes, investiga-se o grau ou n\u00edvel do curso freq\u00fcentado. Para os que freq\u00fcentam cursos seriados, investiga-se a s\u00e9rie freq\u00fcentada. Para as pessoas que n\u00e3o freq\u00fcentam, mas j\u00e1 freq\u00fcentaram escola anteriormente, identifi ca-se o n\u00edvel ou grau do curso mais elevado que freq\u00fcentaram e se conclu\u00edram o curso. Investiga-se, para as que conclu\u00edram, com aprova\u00e7\u00e3o, pelo menos a primeira s\u00e9rie de curso seriado freq\u00fcentado anteriormente, a \u00faltima s\u00e9rie conclu\u00edda com aprova\u00e7\u00e3o. Desta forma pode-se classifi car as pessoas em idade ativa de acordo com o n\u00edvel de escolaridade alcan\u00e7ado. A pesquisa identifi ca, tamb\u00e9m, para as pessoas que freq\u00fcentam ou j\u00e1 freq\u00fcentaram curso de qualifi ca\u00e7\u00e3o profi ssional, o n\u00edvel de escolaridade exigido para acesso a este curso.\n\nAs caracter\u00edsticas de trabalho s\u00e3o investigadas para todas as pessoas de 10 anos ou mais de idade na data de refer\u00eancia.\n\nAs pessoas em idade ativa s\u00e3o classifi cadas em tr\u00eas categorias mutuamente exclusivas (pessoas ocupadas, desocupadas e n\u00e3o-economicamente ativas). Para cada uma delas, h\u00e1 um conjunto de informa\u00e7\u00f5es detalhadas que subsidiam a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do mercado de trabalho. \n\nPara as pessoas que declararam ter trabalho remunerado e que n\u00e3o o exerceram, durante pelo menos uma hora completa na semana de refer\u00eancia, investigam-se o motivo por n\u00e3o terem exercido o trabalho e o tempo em que estavam afastadas do trabalho que tinham. O motivo e tempo de afastamento do trabalho \u00e9 determinante para a classifi ca\u00e7\u00e3o da pessoa como ocupada ou n\u00e3o na semana de refer\u00eancia. \n\nPara as pessoas ocupadas na semana de refer\u00eancia, identifi cam-se quantos trabalhos tinham na semana de refer\u00eancia e qual era o trabalho principal. Em seguida, para caracterizar o trabalho principal, investigam-se a ocupa\u00e7\u00e3o exercida, o tempo de perman\u00eancia, assim como a atividade principal e o n\u00famero de ocupados no empreendimento em que tinham esse trabalho. S\u00e3o captadas, tamb\u00e9m, a remunera\u00e7\u00e3o mensal habitual, a remunera\u00e7\u00e3o efetivamente recebida no m\u00eas de refer\u00eancia, as horas habitualmente trabalhadas por semana, as horas efetivamente trabalhadas na semana de refer\u00eancia e a contribui\u00e7\u00e3o para instituto de previd\u00eancia para o trabalho principal e para os outros trabalhos exercidos na semana de refer\u00eancia. As pessoas ocupadas s\u00e3o classifi cadas segundo quatro posi\u00e7\u00f5es na ocupa\u00e7\u00e3o: empregado, conta pr\u00f3pria, empregador e trabalhador n\u00e3o-remunerado de membro da unidade domiciliar que era conta pr\u00f3pria ou empregador, que indicam a rela\u00e7\u00e3o de trabalho existente entre a pessoa e o empreendimento em que trabalhava. \n\nBuscando melhor identifi ca\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, a capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 feita de forma ainda mais desagregada para os empregados, destacando os trabalhadores dom\u00e9sticos e os trabalhadores n\u00e3o-remunerados de membro da unidade domiciliar que era empregado. As informa\u00e7\u00f5es oferecem a possibilidade de desagrega\u00e7\u00e3o dos empregados de modo a identifi car o emprego nos setores p\u00fablico (federal, estadual ou municipal) e privado, o registro do emprego em carteira de trabalho e o tipo de contrato por prazo determinado ou n\u00e3o. Identifi ca-se, ainda, o contingente formado pelos militares e empregados pelo regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos. \n\nS\u00e3o captadas, ainda, informa\u00e7\u00f5es para estimar a ocupa\u00e7\u00e3o por insufi ci\u00eancia de horas trabalhadas4 (interesse e disponibilidade para trabalhar mais horas, al\u00e9m das efetivamente trabalhadas na semana de refer\u00eancia, no per\u00edodo de 30 dias contados a partir do primeiro dia dessa semana) e o volume de horas dispon\u00edveis para trabalhar, al\u00e9m das efetivamente trabalhadas na semana de refer\u00eancia.\n\nPara as pessoas sem trabalho na semana de refer\u00eancia, \u00e9 investigado se j\u00e1 tiveram um trabalho antes dessa semana. Para as que tiveram, investiga-se o tempo decorrido desde a sa\u00edda do \u00faltimo trabalho. Se tiver sido exercido no per\u00edodo de capta\u00e7\u00e3o de 358 dias (que s\u00e3o os 358 dias que antecedem a semana de refer\u00eancia), este \u00faltimo trabalho \u00e9 caracterizado pela ocupa\u00e7\u00e3o, pela atividade principal do empreendimento em que trabalharam e pela posi\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o. Entre os empregados, identifi ca-se o contingente formado pelos militares e empregados regidos pelo regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos, o registro do emprego em carteira de trabalho e o tipo de contrato (prazo determinado ou n\u00e3o). \u00c9 identifi cado, ainda, o motivo da sa\u00edda deste \u00faltimo trabalho e o tempo de perman\u00eancia nele.\n\nA investiga\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de procura de trabalho \u00e9 feita tanto para as pessoas sem trabalho na semana de refer\u00eancia como para as ocupadas nessa semana.\n\nPara as pessoas ocupadas, a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 referente \u00e0 procura por outro trabalho. \u00c9 investigada a \u00faltima provid\u00eancia tomada para conseguir trabalho no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias e identifi cada se ocorreu na semana de refer\u00eancia ou no per\u00edodo de capta\u00e7\u00e3o de 23 dias (que s\u00e3o os 23 dias que antecedem a semana de refer\u00eancia).\n\nNo caso da \u00faltima provid\u00eancia para conseguir trabalho, tomada no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias, ter ocorrido antes do per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias, investiga-se o tempo decorrido desde que essa medida foi tomada at\u00e9 a data de refer\u00eancia. Se a \u00faltima provid\u00eancia para conseguir trabalho foi tomada no per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias, investiga-se a data em que ocorreu. Para as pessoas que procuraram trabalho no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias, tendo tomado a \u00faltima provid\u00eancia para conseguir trabalho antes do per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias, \u00e9 captado o motivo por n\u00e3o t\u00ea-lo feito nesse per\u00edodo de 30 dias. Para as pessoas que tomaram provid\u00eancia para conseguir trabalho no per\u00edodo de refer\u00eancia de 365 dias (exceto as que n\u00e3o procuraram no per\u00edodo de refer\u00eancia de 30 dias porque n\u00e3o queriam mais trabalhar ou mudar de trabalho ou conseguir trabalho adicional), \u00e9 investigado o tempo de procura ininterrupta por trabalho. Investigam-se, ainda, para todos os que procuraram trabalho ou que declararam desejar trabalho, mesmo sem terem tomado provid\u00eancias efetivas, se estariam dispon\u00edveis para assumir um trabalho na semana de refer\u00eancia ou nos 23 dias subseq\u00fcentes, assim como o n\u00famero de horas semanais que poderiam dedicar ao trabalho, se o conseguissem. Identifica-se, ainda, qual foi o informante dos quesitos de educa\u00e7\u00e3o e trabalho, verificando se foi uma entrevista direta com cada pessoa de 10 anos ou mais de idade ou se as informa\u00e7\u00f5es foram prestadas por terceiros."},"method":{"data_collection":{"sampling_procedure":"A Pesquisa Mensal de Emprego \u00e9 realizada por meio de uma amostra probabil\u00edstica de domic\u00edlios, planejada de forma a garantir a representatividade dos resultados para os n\u00edveis geogr\u00e1fi cos em que a pesquisa \u00e9 produzida.\n\nA PME utiliza uma amostra probabil\u00edstica de domic\u00edlios, estratifi cada e conglomerada em dois est\u00e1gios, para cada regi\u00e3o metropolitana de abrang\u00eancia da pesquisa. Na PME, os munic\u00edpios e pseudomunic\u00edpios (conjuntos de munic\u00edpios de menor porte em quantidade de domic\u00edlios segundo o Censo Demogr\u00e1fi co 2000)5 correspondem, cada um, a estratos independentes de sele\u00e7\u00e3o, garantindo assim o espalhamento da\namostra pela regi\u00e3o metropolitana. Dentro de cada munic\u00edpio ou pseudomunic\u00edpio \u00e9 feita a sele\u00e7\u00e3o das unidades prim\u00e1rias de amostragem - UPAs e, posteriormente, das unidades secund\u00e1rias de amostragem - USAs. As unidades prim\u00e1rias de amostragem da pesquisa s\u00e3o os setores censit\u00e1rios, enquanto as unidades secund\u00e1rias de amostragem s\u00e3o as unidades domiciliares.\n\nNa sele\u00e7\u00e3o das unidades prim\u00e1rias e secund\u00e1rias de amostragem da PME revisada, implantada em 2001, foram adotadas a divis\u00e3o territorial e a malha setorial vigentes em 1o de agosto de 2000 e utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fi co 2000.\n\nSele\u00e7\u00e3o das unidades prim\u00e1rias de amostragem\n\nA sele\u00e7\u00e3o dos setores \u00e9 feita atrav\u00e9s de amostragem sistem\u00e1tica com probabilidade proporcional ao total de domic\u00edlios particulares ocupados, obtido pelo Censo Demogr\u00e1fi co 2000.\n\nOpera\u00e7\u00e3o de Listagem\n\nA opera\u00e7\u00e3o de listagem \u00e9 realizada para possibilitar a sele\u00e7\u00e3o das unidades domiciliares. Caracteriza-se pela constru\u00e7\u00e3o de um cadastro atualizado que permite localizar, identifi car e quantifi car as unidades domiciliares existentes nos setores selecionados para a amostra. Para identificar a unidade domiciliar s\u00e3o coletadas vari\u00e1veis de identifi ca\u00e7\u00e3o, tais como: endere\u00e7o, nome do morador e esp\u00e9cie do domic\u00edlio. Em 2001, para a implanta\u00e7\u00e3o da PME revisada, foi realizada a opera\u00e7\u00e3o de listagem nos setores selecionados para compor a amostra.\nTeoricamente um setor selecionado para a pesquisa no in\u00edcio da d\u00e9cada permanece na amostra por toda a d\u00e9cada. Entretanto, podem ocorrer substitui\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o de:\n- esgotamento de unidades domiciliares para sele\u00e7\u00e3o;\n- em caso de \u00e1reas de alta periculosidade; e\n- extin\u00e7\u00e3o da maioria das unidades domiciliares em fun\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, etc.\nA substitui\u00e7\u00e3o de um setor \u00e9 feita por outro com caracter\u00edsticas semelhantes.\nAs substitui\u00e7\u00f5es implicam na realiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de listagem dos novos setores selecionados.\nA cada entrada de painel (ver esquema de rota\u00e7\u00e3o da amostra) \u00e9 realizada a opera\u00e7\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o de listagem, objetivando verifi car as inclus\u00f5es e exclus\u00f5es ocorridas nos setores selecionados (em anos \u00edmpares s\u00e3o realizadas duas opera\u00e7\u00f5es de atualiza\u00e7\u00e3o de listagem e em anos pares apenas uma).\n\nSele\u00e7\u00e3o das unidades secund\u00e1rias de amostragem\n\nCom base na listagem atualizada de unidades domiciliares nos setores selecionados, \u00e9 feita a sele\u00e7\u00e3o das unidades domiciliares por meio de amostragem sistem\u00e1tica simples. Sendo assim, a sele\u00e7\u00e3o das unidades domiciliares da amostra \u00e9 feita a partir de intervalos de sele\u00e7\u00e3o fi xos por setor.\nA Pesquisa Mensal de Emprego possui a priori aspectos de um plano amostral autoponderado6 dentro de cada regi\u00e3o metropolitana. Isto implica que, em fun\u00e7\u00e3o do crescimento ou decrescimento natural do setor, verifi cado a cada realiza\u00e7\u00e3o da listagem, a quantidade de unidades domiciliares a serem selecionadas pode aumentar ou diminuir.\nNa amostra original de setores, foi feita uma redu\u00e7\u00e3o na probabilidade fi nal de sele\u00e7\u00e3o de unidades domiciliares, nos casos em que se constatou baixa propor\u00e7\u00e3o de unidades domiciliares ocupadas em rela\u00e7\u00e3o ao total de unidades domiciliares no setor. Al\u00e9m disso, como nesta pesquisa h\u00e1 tratamento para n\u00e3o-resposta, a caracter\u00edstica da autopondera\u00e7\u00e3o \u00e9 perdida no momento da estima\u00e7\u00e3o de quantidades de interesse.\n\nDimens\u00e3o da amostra\n\nUma vez que, no momento em que foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 sele\u00e7\u00e3o da amostra de setores da pesquisa revisada, n\u00e3o se dispunha das informa\u00e7\u00f5es do question\u00e1rio da amostra do Censo Demogr\u00e1fi co 2000, o que possibilitaria fazer o dimensionamento da amostra para a PME, controlando a precis\u00e3o desejada de uma ou mais caracter\u00edsticas consideradas como relevantes para a pesquisa, optou-se por dimension\u00e1-la antendo\nseu tamanho fi nal, em n\u00famero de unidades domiciliares, aproximadamente igual ao que vinha sendo investigado anteriormente.\nAssim, obteve-se a nova fra\u00e7\u00e3o amostral, dividindo-se o total de unidades domiciliares pelo n\u00famero desejado de unidades domiciliares na amostra e, fi xando em 16 o n\u00famero de unidades domiciliares a serem selecionadas em cada setor, chegou-se ao n\u00famero de setores na amostra.\nCabe ressaltar que, para ajustar a fra\u00e7\u00e3o fi nal, foram feitas algumas altera\u00e7\u00f5es no n\u00famero de setores selecionados.\n\nEsquema de rota\u00e7\u00e3o da amostra\n\nA amostra de unidades domiciliares da pesquisa \u00e9 distribu\u00edda pelas quatro semanas de refer\u00eancia do m\u00eas. Assim, o resultado do m\u00eas \u00e9 obtido pelo conjunto das informa\u00e7\u00f5es dessas quatro semanas de refer\u00eancia.\nA coleta dos dados segue uma metodologia na qual cada unidade domiciliar selecionada fi ca quatro meses consecutivos sendo pesquisada, oito meses sem ser pesquisada e, ap\u00f3s este per\u00edodo, \u00e9 pesquisada novamente por mais quatro meses, e fi nalmente exclu\u00edda da amostra. Cabe ressaltar que, se durante o per\u00edodo (12 meses) em que a unidade domiciliar permanece na amostra, a fam\u00edlia mudar de endere\u00e7o e outra fam\u00edlia passar a ocupar a unidade domiciliar, a informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obtida com a nova fam\u00edlia pelo per\u00edodo restante.\nA amostra mensal da PME \u00e9 subdividida em oito grupos de rota\u00e7\u00e3o. A cada m\u00eas 25% da amostra de unidades domiciliares \u00e9 substitu\u00edda, seguindo um esquema de grupos de rota\u00e7\u00e3o e pain\u00e9is. Cada painel corresponde a um conjunto de unidades domiciliares e os grupos de rota\u00e7\u00e3o s\u00e3o conjuntos de setores. Desta forma, para o mesmo m\u00eas, em pares de anos consecutivos, s\u00e3o garantidos 50% de parte comum da amostra.\n\nO esquema de rota\u00e7\u00e3o da PME representa a tentativa de obter ganhos em:\n- vari\u00e2ncias de estimativas de diferen\u00e7a m\u00eas a m\u00eas, devido ao fato de tr\u00eas quartos da amostra se repetirem em meses consecutivos; e\n- vari\u00e2ncias de estimativas de diferen\u00e7a ano a ano, pois metade da amostra se repete no mesmo m\u00eas em anos consecutivos.\nPor este esquema de rota\u00e7\u00e3o da amostra, t\u00eam-se, em qualquer m\u00eas, unidades domiciliares sendo entrevistadas desde a primeira at\u00e9 a oitava vez.","coll_mode":"Face-to-face [f2f]","coll_situation":"Estrutura e capacita\u00e7\u00e3o das equipes de coleta Estrutura das equipes de coleta\n\nA capacita\u00e7\u00e3o adequada da equipe de campo \u00e9 fundamental para o sucesso de uma pesquisa. Question\u00e1rios bem desenvolvidos, conceitos atualizados e colocados de forma a serem facilmente entendidos, m\u00e9todos avan\u00e7ados, implanta\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, de nada adiantam se a equipe de campo n\u00e3o est\u00e1 preparada para desenvolver suas tarefas. A redu\u00e7\u00e3o dos erros alheios \u00e0 amostragem, uma das maiores fontes de distor\u00e7\u00f5es nas pesquisas, e que s\u00f3 se elimina com a execu\u00e7\u00e3o efi ciente dos trabalhos de campo, \u00e9 prioridade na PME. Erros como omiss\u00e3o de domic\u00edlios, invas\u00e3o de setores, troca inadvertida ou proposital de unidades selecionadas, omiss\u00e3o ou duplica\u00e7\u00e3o de pessoa, erros de resposta, etc., provocam preju\u00edzos, muitas vezes irreverss\u00edveis, e mais graves que os erros de amostragem, que podem ser controlados e estimados para fornecer aos usu\u00e1rios, indica\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de precis\u00e3o dos resultados.\n\nA opera\u00e7\u00e3o de campo da PME est\u00e1 organizada de forma que, em cada uma das seis regi\u00f5es metropolitanas, existe uma equipe regional respons\u00e1vel pelos trabalhos de coleta das informa\u00e7\u00f5es e pela apura\u00e7\u00e3o descentralizada da pesquisa. Cada equipe \u00e9 formada por um Coordenador Regional, Supervisores, Entrevistadores e Apoios Administrativos. O n\u00famero de Supervisores e Entrevistadores \u00e9 dimensionado em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00e9dio de domic\u00edlios selecionados em cada regi\u00e3o metropolitana.Cada Entrevistador fi ca encarregado de, aproximadamente, 25 domic\u00edlios por semana, ou seja, 100 por m\u00eas.\n\nCapacita\u00e7\u00e3o das equipes de coleta\n\nVisando a garantir a qualidade na coleta da informa\u00e7\u00e3o, foi implementado um sistema din\u00e2mico e cont\u00ednuo de capacita\u00e7\u00e3o da equipe de campo, cujo foco principal est\u00e1 em:\n- Ampliar o conhecimento da equipe no que se refere aos objetivos e aspectos conceituais da pesquisa;\n- Garantir a qualidade nas etapas de cadastramento das unidades nos setores selecionados e na coleta dos dados;\n- Otimizar o gerenciamento dos trabalhos de campo;\n- Proporcionar t\u00e9cnicas que garantam maior facilidade na abordagem ao informante8;\n- Desenvolver a concientiza\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao sigilo das informa\u00e7\u00f5es coletadas; e\n- Assinalar que existe uma lei que garante a obrigatoriedade da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ao IBGE. Apontando que outros recursos devem anteceder a men\u00e7\u00e3o da lei na tentativa de se realizar uma entrevista.\n\nFazem parte deste sistema os treinamentos presenciais, as reuni\u00f5es entre os diversos n\u00edveis gerenciais, os semin\u00e1rios, as supervis\u00f5es t\u00e9cnicas, etc,\n\nA etapa de treinamento consiste na prepara\u00e7\u00e3o da equipe de campo para realiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de listagem e entrevista. Est\u00e1 dividida em duas etapas: presencial e auto-instrucional. No treinamento presencial a equipe de coleta \u00e9 treinada por um instrutor, que segue uma programa\u00e7\u00e3o amparada por recursos pedag\u00f3gicos e sua periodicidade \u00e9 anual. Pode ser realizado, tamb\u00e9m, caso venha ser sugerido pela coordena\u00e7\u00e3o da PME local em caso de necessidade especial. \n\nO treinamento da pesquisa est\u00e1 dividido em:\n- Sess\u00f5es sobre os aspectos gerais da pesquisa;\n- Instru\u00e7\u00f5es sobre Conceitos B\u00e1sicos e defi ni\u00e7\u00f5es;\n- Sess\u00f5es de estudos em grupo, seguidas de debates e apresenta\u00e7\u00f5es;\n- Sess\u00f5es de exerc\u00edcios;\n- Sess\u00f5es de entrevistas simuladas;\n- Pr\u00e1tica de campo;\n- Exerc\u00edcios pr\u00e1ticos de revis\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e, aplica\u00e7\u00f5es dos conceitos; e\n- Avalia\u00e7\u00e3o fi nal da informa\u00e7\u00e3o - trata-se de uma verifi ca\u00e7\u00e3o feita ao fi nal de cada treinamento que implica em avaliar se o treinando est\u00e1 apto a atuar como Entrevistador da pesquisa.\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de coleta\n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de coleta est\u00e1 dividida em duas grandes opera\u00e7\u00f5es: Listagem (Atualiza\u00e7\u00e3o de Listagem) e Entrevista. Em ambas as opera\u00e7\u00f5es, as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o coletadas com aux\u00edlio do coletor eletr\u00f4nico. A Opera\u00e7\u00e3o de Listagem (Atualiza\u00e7\u00e3o de Listagem) consiste no cadastramento e na classifi ca\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie de todas as unidades domiciliares existentes nos setores censit\u00e1rios selecionados para amostra da pesquisa. \n\nA Opera\u00e7\u00e3o de Entrevista de cada m\u00eas de pesquisa \u00e9 distribu\u00edda ao longo de quatro semanas consecutivas, sob um cronograma predefi nido de coleta e apura\u00e7\u00e3o descentralizada. Na semana anterior \u00e0 de entrevista, os Entrevistadores se dirigem ao escrit\u00f3rio da PME, entregam os coletores eletr\u00f4nicos aos Supervisores, que realizam os trabalhos de carga das identifi ca\u00e7\u00f5es dos domic\u00edlios selecionados a participar da pesquisa naquele per\u00edodo. Este processo se constitui na transfer\u00eancia das identifi ca\u00e7\u00f5es contidas no Banco de Dados PME para os coletores eletr\u00f4nicos. \u00c0 medida que as entrevistas carregadas em um coletor eletr\u00f4nico forem sendo realizadas, os Entrevistadores retornam ao escrit\u00f3rio para que os Supervisores realizem o processo cont\u00ednuo de retorno das entrevistas ao Banco de Dados.\n\nAp\u00f3s o retorno de cada entrevista ao Banco de Dados, os Supervisores avaliam a integridade do trabalho e decidem sobre a execu\u00e7\u00e3o do procedimento de finaliza\u00e7\u00e3o das entrevistas, que indica que o material est\u00e1 liberado para a continuidade do processo de apura\u00e7\u00e3o descentralizada, procedimento de codifi ca\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das descri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e atividade dos moradores ocupados. Os Supervisores d\u00e3o, ent\u00e3o, continuidade ao procedimento de codifi ca\u00e7\u00e3o assistida das informa\u00e7\u00f5es descritas que n\u00e3o foram codifi cadas pelo processo autom\u00e1tico.\n\nCom a conclus\u00e3o do procedimento de codifi ca\u00e7\u00e3o, encerra-se a etapa de apura\u00e7\u00e3o descentralizada no m\u00eas. As informa\u00e7\u00f5es regionais s\u00e3o transmitidas \u00e0 sede para serem reunidas em um \u00fanico Banco de Dados, e se inicia o processo centralizado de an\u00e1lise de consist\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es.\n\nProcedimentos de entrevista\n\nAs entrevistas s\u00e3o feitas pessoalmente e o Entrevistador registra, primeiramente, a informa\u00e7\u00e3o sociodemogr\u00e1fi ca de cada membro do domic\u00edlio e, em seguida, as informa\u00e7\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o e trabalho para todas as pessoas de 10 anos ou mais de idade. O ideal \u00e9 que cada morador responda sobre si mesmo. Entretanto, certas circunst\u00e2ncias podem impedir ou difi cultar a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista com todos os moradores. Nestes casos, o Entrevistador, criteriosamente, verifi ca se, dentre os moradores presentes, existem pessoas capacitadas a prestar, com seguran\u00e7a, as informa\u00e7\u00f5es referentes aos ausentes ou que possam contact\u00e1-los para obt\u00ea-las.\n\nCodifica\u00e7\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es das ocupa\u00e7\u00f5es e atividades\n\nO sistema de codifi ca\u00e7\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es das ocupa\u00e7\u00f5es e atividades implantado no coletor eletr\u00f4nico consiste na aplica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de c\u00f3digos aos textos que t\u00eam um \u00fanico correspondente no banco de descritores, ou, no caso de multiplicidade de textos, atrav\u00e9s de codifi ca\u00e7\u00e3o assistida, onde o codifi cador seleciona a melhor alternativa, avaliando algumas vari\u00e1veis auxiliares.\nAs informa\u00e7\u00f5es individuais de ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o codifi cadas a quatro d\u00edgitos, maior desagrega\u00e7\u00e3o da CBO-Domiciliar, e as de atividade, a cinco d\u00edgitos, maior desagrega\u00e7\u00e3o da CNAE-Domiciliar. Entretanto, os microdados identifi cam apenas os dois primeiros d\u00edgitos dos c\u00f3digos dessas duas caracter\u00edsticas, tendo em vista o processo de cr\u00edtica e imputa\u00e7\u00e3o levado a cabo na apura\u00e7\u00e3o da pesquisa."}},"data_access":{"dataset_use":{"disclaimer":"The user of the data acknowledges that the original collector of the data, the authorized distributor of the data, and the relevant funding agency bear no responsibility for use of the data or for interpretations or inferences based upon such uses."}}}}
